宋型國家論 — 中國納粹化背後源遠流長的大一統神學

文: 盧斯達

中國政權在疆藏地區設置「再教育」集中營，引起世界關注。中共政權大抵繼承民國時期的「五族共和」觀念，多年來滿蒙疆藏四族在這個國家內的待遇如何，有目共睹；所謂自治區有多自治，亦自不待言。但「中國人」對此大多莫不關心，甚至高舉民族大義和領土完整之旗幟，支持「國家」對叛亂地區大力鎮壓。

港大民意研究多年來也會詢問受訪者對於台灣、西藏獨立等議題的看法。即使到了2018年，仍有62%受訪者表示反對西藏獨立 [1]。若干年前（例如2010年）的數據，反對藏獨比率更高達77%。[2] 可見在號稱比較西化的香港，中國民族主義仍然肆虐 — 無論異族受到甚麼對待，絕大多數中國人仍然認為大一統最重要。民主、人權、公義、民族自決權等等往往要靠邊站。

帝國神學的起源

中國人殘暴對付異質地區，在中共立國之前，早已有之；大一統也不是近代產物，在很多早期中國經典都可以找到。這些經典後來被歸類為儒家經典。挖下去，也是會令人不安的。

例如《禮記．曾子問》：「天無二日，土無二王」；《公羊傳．春王正月》：「何言乎王正月？大一統也」；《詩經》：「普天之下，莫非王土；率土之濱，莫非王臣」 — 本來是樸素的自然觀察 — 例如天上有一個太陽；或無害的形上思考，如「天下」（世界）理應是一個、「道」（真理）應該一以貫之等等；但經原始的關聯式思考，可以變成政治思想的依據：即主張統治者理應如天上的太陽，只有一個；而具備合法性的統治，也必須是一元統治，不能容忍諸夏並立。

這種政治文飾的高峰，理論上是漢儒董仲書。他主張「春秋大一統者，天地之常經，古今之通誼也」，將天地、國權、君權、父權、夫權一次過整合，形成一套涉及自然和人文政治世界的帝國神學。

中國的原生宗教並非道教，而是由神話中爭奪祭祀權的絕地天通 [3]，到現實中董仲舒完成的帝國神學。這套神學已經具備現代中國人的各種精神病，例如皇帝信仰、領土狂熱、正統執著等等。

正統問題看似人言人殊，沒有答案，但古往今來，論說者眾，也是朝野關注的焦點。正如學者黃毓棟說：

「……在傳統中國的政治裡，正統與否關乎政權在民眾之中的認受性，是政權是否合法合理的準則，所以正統與否亦和政權的穩定息息相關，這也是正統論特別受到統治者和知識分子關注的最重要原因。」[4]

然而，這套以皇帝為中心的世界觀，必然建築於以下材料：一個強大的中央政府、一個強而有力的獨大皇帝、一個霸權式的大國家，否則理論很快就會無法自圓其說。

理論無法解釋的現實

漢儒發明的那一套政治神學對現實世界的解釋力，隨著現實形勢改變，而不斷下降。東漢三國時期，魏、蜀、吳相繼稱帝，本來是「一」的正統，變成了三個，正統誰屬？一些史家後來選擇了領土最大的「魏」來做正統，繼續講這個正統不斷絕的童話。

但最後「統一天下」的晉國，才幾十年，就滅亡於家族內亂和外族入侵。西晉的末代皇帝晉愍帝被匈奴軍隊殺害之後，有整整一年時間，中國沒有「正統」皇帝，正統斷絕。

後來史家和讀書人繼續視南渡的東晉為正統。但連東晉都滅亡之後，已不知道誰是正統。一些新儒家的學者聲稱，中國是「五千年未曾中斷的文明古國」，這個說法就是來自漢儒以來的帝國神學。但其實這一套到了南北朝時期，就已講不下去。

究竟天下現在由誰操持？哪一個政權才是「正統」？即使是春秋時代的華夷之辯，亦逐漸難以自圓其說。因為西晉以來外族大量內遷，並建立政權，使得過去的華夷界限模糊。當代歷史學者黃仁宇提出了一個歷史分期，謂秦漢為第一帝國、唐宋為第二帝國，明清則為第三帝國。而上面所說的漢儒帝國神學，是第一帝國時期產生的理論，自然無法解釋第一帝國破滅，第二帝國正在醞釀但還未出世的現實世界。

北方系統最後收拾了局面，但北魏、北齊、北周、隋，都是鮮卑人政權，是鮮卑人重建了「一個中國」。

唐帝國建立之後，史官回去編修南北朝史書，乾脆只能北南系統都承認為正統。南方系統，是承接「東晉<西晉<漢<秦<周<古聖王」這樣的體系，自然是正統；但唐帝國繼承的是北方系統，李唐王室又有鮮卑血統，於是北方也是正統，故有「南北朝」的史學分類。

這裡已經看到，古世至漢儒時期發展出來的帝國神學，只是到南北朝時期已經左支右拙，因為理論上正統不會有兩個。但事實上起碼就有南朝和北朝兩個。事實上再細分的話，南朝北朝都不是「一」，而是很多個政權。

宋人的存在焦慮

唐帝國滅亡之後，進入五代十國，就更不要談國家統一、以及一個統治者的大一統理論。這個時期契丹人崛起，建立了自稱遼朝的遼國，是格局之一大變故。雖然最後五代十國的局面由趙宋收拾，「中國」似乎又再回到統一，但格局已經大變。因為在宋國的東北面，有遼國；宋國的西面，有西夏國。趙宋開局，天下已經不是「一個」，這個現實後來就為趙宋的知識份子造成了很大困擾。

如果說趙宋政權是一個人，這個人的聲譽可說非常不錯。宋國文教興盛、商業發達、科技進步，而且皇帝受到士大夫節制，有「不殺士大夫」的講法；歐美及日本史學界亦有不少人高度評價宋王朝治下的「中國」。這段時期的「中國」，成就可謂輝煌。然而，今人極為厭惡、對世界和平造成極大威脅的大一統理論，也正是在這個政治相對開明的時期，再一次發展到高峰。

中國歷史學者葛兆光近年詳細談論過宋國知識份子的轉變。[5] 他指出宋人的「中國」意識變得更加濃重，即強調宋國是「宋朝」，是中心和正統的這個意識。這個時期，儒學和道德教誨相繼復興。但同期的遼國和西夏，已經不是漢帝國面對匈奴的情況。宋人雖然視遼國和西夏是外夷，但事實上這些國家已經學習了中原帝國的組織管理方式，在實力上與宋國相比，尤有過之。

宋國復興儒學，知識份子意圖在思想上收拾過去紛亂不休、正統不明的局面，但他們面對的已不是過去中原人瞧不起的蠻夷，而是敵國。而宋國在實力相當，甚至不能力敵的情況下，亦與這些敵國簽訂了若干條約，輸幣以保太平。

在這種情況下，自視為正統和天下中心的宋人，要為「我朝」定位，就變得很困難和緊張。特別是遼國勢力之大，是一路以來「正統史書」所不願多提，以致我們通常忽略。遼國勢力之大的痕跡，可見於今日的俄羅斯、中歐諸國在語言上，均以「契丹」稱呼中國，可見當時歐洲人認同的遠東代表是遼國。

由於現實特別是外交形勢緊迫，宋人知識份子的「存在焦慮」就變得嚴重。儒學再興，當中的中華思想、華夷分際、正統辯論等等再次成為討論熱點，並非偶然，而是由艱難的現實所觸發。

梁啟超在他的年代已經總結過：「正統之辨，防於晉，而盛於宋。」而葛兆光的講法是：

「北宋一切都變化了，民族和國家有了明確的邊界，天下縮小成中國，而四夷卻成了敵手。 宋遼間的『南北朝』稱呼，使得中國第一次有了對等外交的意識，漫無邊界的天下幻影散去後，邊界的劃分、貢品的數量、貿易的等價、使節的禮儀等等，都開始告訴人們『它者』（the others）的存在。 『積弱』的現實和『自大』的意識，事實上對等的外交和仍然使用的天朝辭令，如此反差巨大，使得這些懷抱華夏文明的自豪感的士人頗為尷尬，這在唐以前的中國是幾乎沒有的。」

在這樣的宋國之下，「唐宋八大家」之一的歐陽修，就是其中犯「存在焦慮」的知識份子。他寫了一篇當時引起不少反響的文章〈正統論〉，在這篇雄辯滔滔的政論中，歐陽修也許總結了自己編修五代十國時期史書時的困難，即是怎樣看「正統」歸屬的問題。怎麼看前代，就關係繼承前代的「宋朝」怎樣定位。而他的理論也一直影響之後的知識份子，乃至今日的中國人。

正和統是兩個分數指標

歐陽修也是由古世開始一直講到自己的時代，他認為「正」、「統」是兩個概念。「正」是關於禮樂和道德，所謂得位要正；而「統」則是空間和領土的統一，能夠「合九州於一」，就是「統」。

在他的模型中，除了神話中的「三代」，現實中的不同時代的中國政權，有時難以正、統皆備。有「居其正而不能合天下於一」，例如東周；有的是純粹用武力統一天下，但道德有虧，「雖不得其正，卒能合天下於一」，例如晉、隋。有時正統會斷絕，他稱為「絕統」。雖然如此，但歐陽修評論「朝代」是否正統，已開始露出多少現實主義的端倪。

例如秦統一六國，他認為再怎樣都好，它始終「統一」了中原所有領土，混一宇內；既然夏、商也出過「桀王」和「紂王」兩個暴君，仍未除名於正統，那麼秦亦自然不可「偏廢」。

這個原則是說，一個政權能夠統領最多的土地，它就能得到很多的「正統」分數。而傳統而言的中國人，看待一個政權是否具有合法性，並不是看它是否「依法治國」或者晚近的「維護人權」，而是看政權是否「正統」、是否符合「道統」。由歐陽修開始，「合天下於一」的重要性就開始超過「得位於正」。他認為「王者所以一民而臨天下」，一個「有統無正」的政權，優於「有正無統」 — 你得位有多正都好，但沒有絕大多數的領土，你的「正統」分數就很低。

宋人的菊與刀

為甚麼歐陽修會這樣說呢？這與宋人給予我們「崇尚道德氣節」的印象不一樣。這要回到宋國建立於甚麼之上。宋國的開國皇帝趙匡胤，本來是後周政權的「殿前都點檢」。後周是「五代」的最後一個政權，屬於北方系統；而北方系統沒有承接東晉的「正統」，所以為了解釋為何北宋也是正統，歐陽修的模型就只能走向承認「實力主義」、高舉「領土原則」，這樣才能解釋到「本朝」亦是正統。

而這套「實力領土主義」的正統觀，啟發了北宋另一個文豪蘇軾。蘇軾直接認為「正統之為言，猶曰有天下云爾」，即擁有天下就是正統，「歐陽修模型」的影響可見一斑。

這種蘊含著暴力陰影、實力至上陰影的言論，很難想像是出於看似淡素娥眉的北宋知識份子。但他們對政權和正統的看法，就是如此武裝。

可以想像宋人面對遼國（加後來的金國）強大的威脅，覺得不能再溫柔恭儉讓，一定要搞清楚自我定位的問題，即是要無所不用其極地強調自己是玄門正宗，在信心和士氣上鼓舞宋人共渡時艱；讓自己相信無論遼國有多強大，宋國才是天下的主人；遼、金是宋有待收復的失土，而非反過來，宋是某種割據的偏安政權。雖然從來沒人會認為宋人尚武，但正是由於現實無法尚武，它的精神是尚武的。

正如日本武士道的經典 — 《葉隱》，主張武士在君主看不見的地方也要忠心，因而得名；又有「武士道即死之道」的名言，提倡視死如歸。但作者小時候體弱多病，醫師認為他活不過二十歲；而這套思想產生的背景，卻是武士階級開始「萎靡不振」、武力廢馳的時代。思想和現實的關係，往往是一種弔詭的背反。（《葉隱》於1716年成書，距離德川家康於1601年建立幕府，承平日子已過了一個世紀）

但宋人這種武裝的歷史觀、那個觀念中由「天下」縮水成的「中國」，不幸流傳了下來，成為當代中國人的信仰之一。正如今日的中華民國和中國人民共和國，前者受禪於大清，大清還是簽了白紙黑字的退位詔書；但共產黨靠軍事行動建國之後，由於領有中國絕大部份土地，所以在今日中國人和「海外華僑」眼中還是「正統」，即使大家心底裡都對建國以來的各種政治大迫害、大屠殺不以為然，但沒有「正」（道德），有「統」（領土）還是好的。這裡可以看到歐陽修 — 或者廣義的宋人 — 對後世的深遠影響。

宋型國家包括今日的中國

我們也可以武斷，今日中國人的官方民族主義，有歐洲民族主義之形式，但底下的精神，還是來自趙宋以來的國家論。宋人的國家，已不是無邊界的「天下」，而是有疆界的「國家」，而且無時無刻受到敵國的擠壓。

現實的無能，反而會激發思想的亢奮。在葛兆光的討論中，還提到宋人的多方面緊張，包括對外族的出入境管制、禁止向外輸出文化典籍等等。在開明的印象之下，真實的大宋並不是沒有「排外」和內向的一面。

正因為當時東亞的國際關係如此均勢和緊張，尊王攘夷、華夷之辯的思想再興，其中的轉折很大。「唐宋」經常被視為一個詞語，但盛唐時期的天下氣象，胡漢混雜，不可與宋人的處境同日而喻。宋遼、宋金、宋蒙的敵對關係，為之後「漢族中國」的模型定下了基礎。即是本來的天下帝國，慢慢縮減為「中華」、「漢人」（即使是胡人歸化或冒認）之國，外族是不包含的。

正如蘇軾所說：「王者不治夷狄」，現實所限，他們已不再妄想治理天下，而是想區隔外族，管好自己就算。這個思想流傳下來，導致之後的中國即便已通古斯化，成為蒙古人、女真人帝國的一部份，單一民族主義還是其文化底蘊。

漢族一旦翻身建國，也要針對屠殺異族。到了清末革命季節，大量滿州人被屠殺，也是絕少提於歷史書，而革命黨之後強迫滿蒙藏疆四族，與漢族「共和」，但國家實際上卻是宋型、大漢的國家，領有清人吞佔的外族土地，卻希望區隔外族；外族被迫做「中國人」，卻同時慘變少數以及被殖民。

中華人民共和國建國之後，也是強敵圍堵，先後與蘇美敵對，其處境之緊張，也無異於當日的宋國。國家現實上越積弱，思想上就越自大、越單元。現代中國繼承的是一個多民族帝國，但兩個共和國治理異族的手法，皆為宋型，沒有多民族帝國的氣象。這幾種思想和現實的交纏結合之下，就變成這樣：「土地我們是要的，但那裡的異質性，我們不想要。」再落地一點說，那就是「人滾地留」的出處、殖民清洗政策的遠源。

宋以後的「中國」越來越內向，它治理不到多民族帝國。元帝國和清帝國都是通古斯民族主導，後者可以成功製造一個統治多個民族的模型，並不是偶然。女真人可以，但漢人就是不行。漢人作為民族，已經在趙宋時期凝固。即使共產主義來了，它還是沒能搞多久世界革命或世界主義。在早期，中共曾經打算用「階級」來團結這幾個民族，但不久就失敗了，之後又回歸內向：大漢主義和區隔異族。

納粹中國的文化基底

這裡就是所有事情的弔詭之處。內心和現實情勢越緊張的「中國」，就越要強化上述的儒家型思想。中共的政權合法性緊張，所以更要強調「統」那方面，就是共產黨政權能保衛領土完整、是反獨希望；華夷區隔，體現於異族集中營；宋型的內向精神，可見於中國不接受「普世價值」的國情特殊論；正統論，無日無之，看中國不斷打壓台灣（中華民國）在國際上的活動，以及不斷強迫全世界國家跟她那一套「一個中國」，即已明瞭。

這些合起來，就是傳統「大一統」思想的現代發揮。很多人認為共產主義進入中國之前，一切都很好，實乃過度簡化。很多東西，在中國歷史文化之中早已具足。

所以香港人那一種「我不愛黨，但我愛中國歷史文化」的自以為乾淨的企位，是一種對不公義傳統敬意溫情過度的容忍。

西方特別是美國，近來才感嘆自己的中國政策有問題，當初認為支持中國走出孤立、發展經濟，就自然會開出民主、憲政、人權等意識，那是太少看了中國文化。等於他們太少看伊斯蘭文化一樣。今日中國官民的納粹式行為和思想，倒是有不少轉化自傳統文化。「君子位居正，王者大一統」的追求，實行起來，和納粹德國主張的「一個民族，一個帝國，一個元首」（Ein Volk, Ein Reich, Ein Führer）有甚麼大分別呢？第一次可考的種族屠殺，不就是秦始皇派兵「南攻百越」，「合天下為一」嗎？

中國人自古以來有一套帝國神學，在它上面，不具備太多民主人權自由生根的土壤，馬克思主義不是唯一的重點。中國人不信神，但信皇帝和國家。對憲政民主而言，她在中國的敵人不只中國共產黨，還有「自古以來」中國文化底下的大一統神學。怪不得劉曉波會希望中國受外國殖民三百年，因為中國底下的東西，很深很黑暗，它與現代世界的距離、面臨的種族和民族問題，比我們想像中的還要嚴重。

注釋
[1] 港大民研 2018
[2] 港大民研 2010
[3] 關於傳說中「絕地天通」與大一統思想的關係，我在本欄也寫過一篇：「朝代」二字背後的中國式變態 — 從顓頊「絕地天通」到習氏「中國夢」
[4] 黃毓棟：統而不正 — 對魏禧〈正統論〉的一種新詮釋
[5] 葛兆光：「中國」意識在宋代的凸顯 — 關於近世民族主義思想的一個遠源

見到個 我朝 唔係好想睇落去

我中學都問過d阿蛇何為正統
春秋七國比喻為五官眼耳口鼻
你祖先係邊個國家嘅人？齊人？燕人？定趙人？
你嘅祖先畀秦所滅，要報仇就係五官七孔是旦廢左一個佢好無？
今日捍衛自己文字冇問題，但唔好將正統呢個垃圾意識加諸落國藉同人種

又睇到一個東西文化差異

西方用上千年時間幫「聖經」自圓其說，以顯示「天主」係完美無缺唯一上帝
中國就用二千幾年時間幫「華夏」身份定位，以方便皇帝統治人民，同時畀文人有個打飛機方向

鬥拳頭大啫

連登班宋粉

所以香港人那一種「我不愛黨，但我愛中國歷史文化」的自以為乾淨的企位，是一種對不公義傳統敬意溫情過度的容忍。

所有話中國人打飛機打上腦，自認為高人一等要統治同化全地球，萬邦來朝，明明現實就係人地同你咁高咁大甚至比你叻

同埋中國人成日同周圍外族講同胞同胞，但實際上分得仲清楚過你，當人奴隸咁使，根本就無正統大家都混曬血，勉強講就係大家個樣差唔多就當係自己友係以前既人既繼承者但係根本就唔同

分析得幾透徹

而家既中國響統治上唔一定只貫徹緊皇漢中心論
反而既想延續蒙滿既制度，又想做皇漢中心
但兩者對多民族既價值觀不同，先產生今日既矛盾

同時，皇漢中心反而係對返「漢人」用，以民族主義消弭地方、鄉鎮差異

宋朝咪又係唔夠契丹西夏揪搞到心理不平衡揾道統嚟打飛機

帝國主義亡我之心不死